---
title: "راهنمای نرم افزار GNU make"
description: "نرم افزار GNU make در سیستمهای یونیکسی و مشابه مثل لینوکس برای خودکارسازی فرایندهای مختلف به کار می رود"
tags: [آموزش,بازمتن,make]
categories: [آموزش]
date: 2019-10-29T12:50:00+04:30
containsCode: true
draft: false
needsCommenting: true
---
## چکیده
کارهایی مثل نوشتن وبلاگ یا توسعهٔ یک نرم افزار فرایندهایی خلاقانه هستند، ولی شامل کارهای تکراری زیادی نیز هستند. اگر قرار بود افراد همه‌‌ٔ این کارهای تکراری را دستی انجام دهند هرگز فرصتی نداشتند تا خلاقیت خود را بروز دهند. معمولاً این کارهای تکراری را با استفاده از ابزارهایی مثل make خودکارسازی می کنیم. در این مقاله یکی از انواع این برنامه ها یعنی GNU make را معرفی می کنیم و چند نمونه از موارد استفادهٔ آن را توضیح می دهیم.

## برنامه های make به طور کلی چه کار می کنند؟
فرض کنیم شما نویسنده ای هستید که کتابها و یا مقالات خود را [به دلایلی](http://www.latextemplates.com/why-use-latex) با LaTeX می نویسید، و گاهی اوقات می خواهید از آخرین تغییراتی که روی هرکدام داده اید خروجی PDF داشته باشید. شاید بگویید هربار روی یک مقاله یا کتاب کار می کنم از آن PDF می سازم. بسیار خوب، ولی فرض کنیم لازم است روی چند کتاب یا مقاله همزمان کار کنید، و بعد از همهٔ آنها خروجی بگیرید. اولین چیزی که به ذهن می رسد این است که نام هر بار مقالات یا کتابهای تغییر کرده را یادداشت کنید، و وقتی ویرایش همهٔ تمام شد یکی یکی آنها را به PDF تبدیل کنید. انجام این کار برای یک یا دوبار قابل تحمل است، ولی بعد از چند بار تکرار خسته کننده می شود. راه حل دیگر این می تواند باشد که  تاریخ تغییر فایلهای tex را با تاریخ ساخت PDF نظیرشان مقایسه کنید و هر مقاله یا کتابی را به PDF تبدیل کنید که تاریخ تغییر فایل منبعش جدیدتر از PDF باشد.

این مشکل وقتی که کتاب یا مقاله مفصل و طولانی باشد چند برابر سخت تر می شود. اگر کل مطالب کتاب یا مقاله در یک فایل tex باشد، کارکردن روی آن مشکل خواهد بود: شما مجبورید مقدار زیادی از مطالب را بالا و پایین کنید تا مکان مورد نظر خود را در میان فصول، بخشها، جداول و شکلهاپیدا کنید. همچنین ویرایش همزمان دو بخش مختلف از کتاب نیز کار سختی خواهد بود زیرا دائم مجبورید از یک بخش به دیگری پیمایش کنید. پس شما مثل سایر کاربران LaTeX بخشهای کتاب خود را در فایلهای مختلف ذخیره می کنید، و از دستورهای `\include` و `\includegraphics` برای افزودن همهٔ آنها به فایل اصلی کتاب یا مقاله استفاده می کنید. پس در این حالت باید تاریخ تغییرات فایل های بخشهای مختلف یک کتاب یا مقاله را با تاریخ ساخت PDF آن مقایسه کنید تا بفهمید چه موقع لازم است آن کتاب یا مقاله را کامپایل کنید.

حال فرض کنیم شما هم مثل من وبلاگ نویسی هستید که از هیوگو یا سیستمهای مشابه استفاده می کنید. شما مطالب، استایل، چهارچوب کلی صفحات HTML، اسکریپتها و تصاویر وبلاگتان را در فایلهای مختلفی ذخیره می کنید و هربار که یکی از آنها را تغییر می دهید، می خواهید که تغییرات لازم در کل وبلاگ اعمال شود. هیوگو تا حدود زیادی این کار را انجام می دهد، ولی برخی کارها را انجام نمی دهد، یا برای انجام برخی کارها به پارامترهای خط فرمان متفاوتی نیاز دارد. برای مثال ما یک زمان می خواهیم وبلاگ را در یک سرور محلی در رایانهٔ خودتان ببینیم، و زمان دیگر می خواهیم فایلهای HTML نهایی تولید شده و در جایی ذخیره شوند تا بتوانیم وبلاگ را منتشر کنیم. امروزه یکی از معیارهای کارایی وبسایتها، سرعت نمایش آنها در مرورگر است، و یک عامل مهم سرعت نمایش، کمینه بودن HTML صفحات است. به این دلیل وبلاگ نویسان یا مدیران وبسایتها از ابزاهای *minify* استفاده می کنند تا بخشهای اضافی کد HTML را حذف کنند. هرکسی بسته به نیاز یا علاقهٔ خودش از ابزارهای متفاوتی استفاده می کند. پس با تغییر مطالب یا استایل وبلاگ، یک مرحله minifying نیز باید روی فایلهای تولید شده اجرا شود. برای اینکه رایانه پردازش بیهوده انجام ندهد، لازم است فقط فایلهای منبعی پردازش شوند که تغییراتشان جدیدتر از فایلهای هدف متناظر است.

دقیقاً مشابه این مساله در برنامه نویسی و توسعهٔ نرم افزار نیز وجود دارد. کد منبع یک نرم افزار از فایلهای متعددی تشکیل شده است. وقتی نرم افزار کامپایل می شود، هرکدام از این فایلهای منبع به روش متفاوتی پردازش می شوند و یک یا چند فایل هدف از آنها تولید می‌شود. سپس این فایلهای هدف با هم ترکیب می شوند و یک بستهٔ نرم افزاری به وجود می آید. برای جلوگیری از پردازش بیهوده و اتلاف وقت، لازم است تنها فایلهای هدفی بازسازی شوند که فایلهای منبعشان اخیراَ تغییر کرده اند. فایلهای هدفی که از منبعشان جدیدترند نیازی به بازسازی ندارند.

دقیقا این کاری است که برنامه های make انجام می‌دهند. این برنامه ها بر اساس تاریخ تغییرات فایلها تصمیم می گیرند که کدام فایل هدف نیاز به بازسازی دارد و چگونه باید بازسازی شود. اما برنامهٔ make چطور ارتباط میان فایلها و روش بازسازی آنها را می فهمد؟ ما باید در قالب یک فایل راهنمای عملیاتی برایشان بنویسیم، و در آن مشخص کنیم چه اهدافی داریم، هر هدف چه نیازمندی هایی دارد، و چگونه یک هدف از روی نیازمندی هایش ساخته می شود یا به دست می آید. این فایل راهنما *Makefile* نامیده می شود. در نهایت همه چیز باید به فایلها ختم می شود چون make با مقایسهٔ تاریخ تغییرات آنها می فهمد که کدام هدف به بازسازی نیاز دارد.

تا کنون برنامه های make متفاوتی ساخته شده است، مثل *GNU make*, *Microsoft make*, *cmake* و *latexmk*. همانطور که حدس می زنید latexmk مخصوص نویسندگی با LaTeX است، اگرچه شما می توانید همان کار را با یک make عمومی نیز انجام دهید. ما در این مقاله روش استفاده از GNU make را توضیح می‌دهیم.

## روش دریافت GNU make
روی بیشتر توزیع های گنو/لینوکس برنامهٔ make از پیش نصب شده است. اگر توزیع شما اینگونه نیست با استفاده از مدیر بستهٔ توزیع، make را نصب کنید. اگر توزیع شما مدیر بسته ندارد، می توانید [کد منبع](https://www.gnu.org/software/make/) آن را گرفته و کامپایل کنید.

## مراجع اصلی برای یادگیری GNU make
اگر سوالی در مورد یک سویچ یا آرگومان خط فرمان make دارید با اجرای `make --help` پاسخ آن را بیابید. اگر این راهنما کافی نیست از `man make` استفاده کنید. کاملترین راهنمای make با استفاده از ‍‍`info make` قابل مشاهده است. همچنین می توانید نسخه های HTML یا PDF این راهنما را با مراجعه به [راهنمای make در سایت گنو](https://www.gnu.org/software/make/manual/) دریافت کنید.

## ساختار یک Makefile
یک Makefile اصولاً شامل قواعد است. یک قاعده یا rule به شکل زیر نوشته می شود:

```make
target ... : prerequisites ...
	recipe
	...
	...
```

* عنصر `target` یک یا چند هدف را نشان می دهد. اگر چند هدف ذکر شده اند باید با جای خالی از یکدیگر جدا شوند. یک هدف می تواند نام یک فایل یا پوشه باشد. اهداف غیر فایلی یا *Phony* هم در یک Makefile قابل استفاده اند که در ادامه توصیف می شوند.
* عنصر ‍`prerequisites` فهرستی از نیازمندی های اهداف را نشان می دهد. این نیازمندی ها می توانند فایل های منبع یا اهداف فرعی باشند. نیازمندی ها نیز با جای خالی از یکدیگر جدا می شوند.
* خطوط `recipe` دستورهایی هستند که در پوسته یا shell اجرا می شوند تا اهداف را تولید یا بازسازی کنند. در این مرحله و سراسر این مقاله این خطوط را با tab آغاز می‌کنیم. امکان دارد از علامت دیگری نیز برای شروع دستورها استفاده کنیم، که با مراجعه به راهنمای کامل make می توانید روش این کار را یاد بگیرید.

سبک دیگری هم برای نوشتن یک قاعده وجود دارد، که بیشتر برای قواعدی مناسب است که تنها یک دستور کوتاه دارند. در این سبک اولین (یا تنها) دستور را پس از فهرست نیازمندی ها و پس از یک نقطه ویرگول می نویسیم، یعنی به شکل زیر:

```make
target ... : prerequisites ... ; recipe
	...
	...
```


یک Makefile علاوه بر قواعد می تواند دارای توضیحات، تعریف متغیرها و ساختارهای شرطی نیز باشد. در Makefile توضیحات را با `#` مشخص می کنیم. در یک خط هرچه بعد `#` نوشته شود به همراه خود این علامت توضیح به حساب می آید. همچنین می توانیم خطوط طولانی را با علامت  `\` به خطوط کوتاهتر بشکنیم. تعریف متغیر و ساختارهای شرطی در بخشهای آینده توصیف می شوند.

**مثال ۱**
این Makefile یک نرم افزار فرضی به نام edit را از هشت فایل هدف باینری می سازد. هر فایل باینری خود با کامپایل یک فایل منبع زبان C ساخته می شود. همچنین این فایلهای باینری به سه سرایند مشترک نیز وابسته اند.

```make
edit : main.o kbd.o command.o display.o \
            insert.o search.o files.o utils.o
	cc -o edit main.o kbd.o command.o display.o \
                        insert.o search.o files.o utils.o
# This is a comment     
main.o : main.c defs.h	# This is another comment
	cc -c main.c
	
kbd.o : kbd.c defs.h command.h
	cc -c kbd.c

command.o : command.c defs.h command.h
	cc -c command.c

display.o : display.c defs.h buffer.h
	cc -c display.c

insert.o : insert.c defs.h buffer.h
	cc -c insert.c

search.o : search.c defs.h buffer.h
	cc -c search.c

files.o : files.c defs.h buffer.h command.h
	cc -c files.c

utils.o : utils.c
	cc -c utils.c

clean :
	rm edit main.o kbd.o command.o display.o \
                insert.o search.o files.o utils.o
```

این مثال نشان می‌دهد که مثلاَ `main.o` به `main.c` و `defs.h` وابسته است، و برای بازسازی آن باید `main.c` کامپایل شود. این کامپایل شدن تنها زمانی اتفاق می افتد که تاریخ تغییرات `main.c` یا `defs.h` از `main.o` جدیدتر باشد.

اولین هدف در Makefile هدف پیشفرض است که در این مثال `edit` است. اگر این Makefile را در پوشه ای در کنار فایلهای منبع زبان C ذخیره کنید و در خط فرمان `make` را اجرا کنید، make این Makefile را می خواند و سعی می کند edit را در صورتی بازسازی کند که اصلا edit وجود ندارد یا یکی از فایلهای منبع از فایل اجرایی edit جدیدتر است. 

حال اگر بخواهیم تنها یکی از فایلهای باینری مثل ‍`kbd.o` را در صورت لزوم بازسازی کنیم، باید در خط فرمان بنویسیم 

```sh
$ make kbd.o
```

## برنامهٔ make چگونه کار می کند؟
وقتی شما در مثال قبل در خط فرمان `make` را اجرا می کنید، make در مسیر جاری Makefile را پیدا می کند و می خواند و کار را با اولین قاعده شروع می کند. اولین هدف اولین قاعده در Makefile هدف پیشفرض است، و در مثال قبل این هدف برنامهٔ edit است. پیش از آنکه make بتواند این قاعده را پردازش کند باید قواعد تولید فایلهایی را پردازش کند که edit به آنها وابسته است، که در این مثال فایلهای باینری یا object files هستند. هریک از این فایلها بر اساس قاعدهٔ خودش پردازش می شود. این قواعد می گویند هر فایل باینری با کامپایل فایل منبع خودش ساخته شود. وقتی هر فایل باینری کامپایل می شود که نیازمندی هایش از خودش جدیدتر باشند، یا فایل باینری وجود نداشته باشد.

قواعد دیگر به این دلیل پردازش می شوند که هدف آنها به شکل نیازمندی هدف پیشفرض ذکر شده است. اگر هدف پیشفرض یا نیازمندی هایش به قاعدهٔ دیگری وابسته نباشند، آن قاعده پردازش نمی شود. در این مثال قاعدهٔ edit یا قواعدی که edit به آنها وابسته است به clean وابسته نیستند، پس قاعدهٔ هدف clean هرگز به طور پیشفرض اجرا نمی شود، مگر اینکه از make بخواهیم آن هدف را تولید کند.

قبل از اینکه یک فایل باینری کامپایل شود، make وجود و به روز بودن نیازمندی های آن را بررسی می کند. چون فایلهای منبع h.* و c.* همواره وجود دارند و هدف هیچ قاعده ای نیستند، لازم نیست make برای بازسازی آنها کاری انجام دهد. برخی مواقع چنین فایلهایی از روی فایلهای منبع دیگر ساخته می شوند، مثل پروژه هایی که از *Bison* و *Yacc* استفاده می کنند. در این حالت باید برای بازسازی این فایلها نیز قواعدی بنویسیم.

یکی از خطاهای متداول هنگام دستی نوشتن Makefile همین است؛ وقتی نیازمندی را برای یک هدف تعریف کنیم که یک فایل منبع نیست، و هیچ قاعده ای برای تولیدش ننوشته ایم.

پس از کامپایل همهٔ فایلهای object، برنامهٔ make تصمیم می‌گیرد که آیا لازم است edit را پیوند بزند یا لازم نیست. make بر اساس وجود فایل edit و تاریخ تغییرات آن این تصمیم را میگیرد. اگر edit وجود نداشته باشد یا تاریخ تغییرات آن از یکی از فایلهای باینری قدیمی تر باشد، دستور قاعدهٔ آن اجرا می شود که موجب پیوند زدن edit می‌شود. پس اگر ما فایل insert.c را تغییر دهیم و `make‍‍` را اجرا کنیم، make این فایل را کامپایل می کند تا insert.o را بازسازی کند، و edit را با پیوند زدن بازسازی می کند. اگر فایل command.h را تغییر دهیم و `make‍‍` را اجرا کنیم، make فایلهای باینری kbd.o , command.o و files.o را ازنو کامپایل می‌کند و فایل edit را پیوند می‌زند.

## متغیرها نوشتن Makefile را ساده تر می کنند
در مثال قبل ما مجبور بودیم فهرست فایلهای o.* را در قاعدهٔ edit دوبار ذکر کنیم، یک بار به عنوان نیازمندی و یک بار در دستور پیوند زدن:

```makefile
edit : main.o kbd.o command.o display.o \
            insert.o search.o files.o utils.o
	cc -o edit main.o kbd.o command.o display.o \
                        insert.o search.o files.o utils.o
```

این دوباره کاری مستعد خطا است. اگر یک فایل باینری جدید افزوده شود، شاید ما آن را به یک فهرست اضافه کنیم ولی در فهرست دیگر ننویسیم. می توانیم با استفاده از یک متغیر این ریسک را از بین ببریم و Makefile را ساده تر بنویسیم. متغیرها اجازه می‌دهند یک رشتهٔ متنی را یک بار تعریف کنیم و جاهای مختلفی جاگذاری یا استفاده کنیم. اگر متغیری به نام فرضی variable داشته باشیم، برای دسترسی به مقدار آن می نویسیم ‍‍`(variable)$`.

مرسوم است که در یک Makefile متغیری با نام objects, OBJECTS, objs, OBJS, obj یا OBJ تعریف کنند که شامل همهٔ فایلهای باینری است. در این مثال ما می توانیم با این متغیر قاعدهٔ بازسازی edit را خلاصه کنیم:


```makefile
objects = main.o kbd.o command.o display.o \
            insert.o search.o files.o utils.o
edit : $(objects)
	cc -o edit $(objects)
```
## قواعد ضمنی GNU make
اغلب روشهای استاندارد معینی برای بازسازی فایلهای هدف استفاده می شود. برای مثال یک راه متداول تولید فایلهای object (*.o) کامپایل یک فایل منبع زبان C با استفاده از کامپایلر C یا cc است.

قواعد ضمنی به make می‌گویند چگونه از روشهای متداول استفاده کند تا شما مجبور نباشید آن قواعد را صریحا با جزییات در Makefile بنویسید. نام و پسوند فایلها، قاعدهٔ ضمنی مورد استفاده را مشخص می کند. برای مثال یک قاعدهٔ ضمنی برای کامپایل فایلهای منبع C وجود دارد. معمولاً کامپایلر C یک فایل منبع C را می گیرد و یک فایل باینری با پسوند o. تولید می‌کند. پس make هرگاه این ترکیب پسوندهای فایلها را ببیند، از این قاعدهٔ ضمنی استفاده می کند.

امکان دارد زنجیره ای از قواعد ضمنی اعمال شود. برای مثال make می تواند یک فایل اجرایی به نام program را از یک فایل باینری program.o تولید کند که خودش از یک فایل منبع program.c تولید شده است.

در دستورهای قواعد ضمنی پیشفرض متغیرهای متعددی استفاده شده اند. به این ترتیب شما می توانید با تغییر این متغیرها طرز کار این قواعد ضمنی را تغییر دهید. برای مثال متغیر CFLAGS پارامترهای خط فرمان کامپایلر C را تعیین می کند که هنگام استفاده از این کامپایلر در قواعد ضمنی استفاده می شود.

شما می توانید با تعریف قواعد الگو (pattern rules) قواعد ضمنی خودتان را تعریف کنید.

قواعد پسوندی (suffix rules) روش محدودتری برای تعریف قواعد ضمنی است. قواعد الگو عمومی تر و واضحترند، ولی قواعد پسوندی برای حفظ سازگاری در make پشتیبانی می شوند.

ما در اینجا جزییات قواعد ضمنی را توضیح نمی دهیم و در عوض شما را به [راهنمای کامل GNU make](https://www.gnu.org/software/make/manual/) ارجاع می دهیم. تنها نشان می دهیم با استفاده از اینن قواعد چطور می توانیم Makefile مثال خودمان را بازنویسی کنیم. گفتیم که قاعده‌ٔ ضمنی از پیش تعریف شده ای وجود دارد که به make می گوید هرگاه فایل هدفی به نام فرضی name.o به عنوان پیشنیاز قاعده ای ذکر شود، و یک فایل به نام name.c در شاخهٔ جاری موجود باشد، از قاعدهٔ ضمنی زیر استفاده کند:

```
$(CC) $(CPPFLAGS) $(CFLAGS) -c name.c
```

پس ما میتوانیم دستورهای تولید فایلهای باینری o. را از Makefile خود حذف کنیم؛ و طبق مطالب بخش قبلی از متغیرها نیز برای خلاصه نویسی استفاده کنیم:

```makefile
objects = main.o kbd.o command.o display.o \
            insert.o search.o files.o utils.o

edit : $(objects)
	cc -o edit $(objects)

main.o : main.c defs.h
	
kbd.o : kbd.c defs.h command.h

command.o : command.c defs.h command.h

display.o : display.c defs.h buffer.h

insert.o : insert.c defs.h buffer.h

search.o : search.c defs.h buffer.h

files.o : files.c defs.h buffer.h command.h

clean :
	rm -f edit $(objects)
```

**نکته** توجه کنید که در Makefile اخیر اثری از قاعدهٔ utils.o دیده نمی شود، چون ما از قاعدهٔ ضمنی که پیش از این نام بردیم استفاده کرده ایم و در این مثال utils.o به جز utils.c پیشنیاز دیگری ندارد. ولی قواعد معرف سایر فایلهای باینری ذکر شده اند چون این فایلها پیشنیازیهایی مثل فایلهای سرایند دارند که در قاعدهٔ ضمنی کامپایل فایلهای C پیشبینی نشده است.

## اهداف توخالی یا Phony
در مثال قبلی هدف ‍`clean` نام یک فایل نیست، و نیازمندی هیچ هدف دیگری هم نیست. دستورهای این قاعده فقط در صورتی اجرا می شوند که در خط فرمان `make clean` را اجرا کنیم. دستور این قاعده هیچ فایلی تولید نمی کند، درعوض فایل اجرایی و همهٔ فایلهای باینری را پاک می کند. چون این قاعده خودش نیازمندی ندارد، دستور آن با هربار اجرای `make clean` اجرا می شود. چنین اهدافی که فایل نیستند و فقط اعمالی را نشان می دهند که باید اجرا شود، کاربرد زیادی در نوشتن Makefile دارند.

ما انتظار داریم دستور `make clean` همواره در هر شرایطی اجرا شود و شاخهٔ جاری و زیرشاخه هایش را پاک کند. یکی از شرایطی که مانع اجرای این دستور می شود وقتی است که فایلی به نام clean در فهرست جاری وجود داشته باشد. در این حالت make فرض می‌کند قاعدهٔ `: clean` برای تولید فایل clean بوده است و از اجرای دستورهای این قاعده خودداری می‌کند. برای اینکه چنین مشکلاتی پیش نیاید، لازم است به make بگوییم هدف clean نام یک فایل نیست. به این منظور هدف clean را جلوی قاعدهٔ ویژهٔ PHONY. می‌نویسیم:

```makefile
.PHONY : clean
```

ذکر صریح اهداف غیر فایل جلوی PHONY. یک فایدهٔ عملی هم برای افزایش کارایی دارد. وقتی تعریف کنیم که هدفی مثل clean غیرفایلی است، make هنگام اجرای دستور `make clean` در قواعد ضمنی به دنبال قاعدهٔ تولید clean نمی گردد چون می داند clean نام یک فایل نیست و به این صورت کارایی make فزایش می یابد.

## سایر ویژگی های make
در این قسمت به سایر ویژگیهای make به شکل خلاصه اشاره ای می‌کنیم. برای مطالعهٔ کامل این موارد به [راهنمای کامل GNU make](https://www.gnu.org/software/make/manual/) مراجعه کنید.

* در قواعد می توانید از متغیرهای خودکار `>$` و `@$` به ترتیب برای اشاره به اولین پیشنیاز قاعده و هدف قاعده استفاده کنید. متغیرهای خودکار دیگری هم وجود دارند که در شرایط مختلف استفاده می شوند.
* همانطور که گفتیم می توانید با یک الگو (pattern) قواعد تولید انواع به خصوصی از فایلهای هدف را تعریف کنید. از آن به بعد make برای تولید این فایلها از الگوی قاعدهٔ شما استفاده خواهد کرد.
* می توانید به شکل بازگشتی در دستور یک قاعده، make را احضار کنید تا روی یک Makefile در زیرشاخه ها عمل کند.
* اگر پروژهٔ بزرگی دارید و make باید برای ساخت آن کارهای زیادی انجام دهد، می توانید make را وادار کنید به شکل موازی اجرا شود.
* یک Makefile می تواند قسمتهای شرطی داشته باشد، یعنی بخشهایی از آن بر اساس مقادیر متغیرها اعمال شود یا نادیده گرفته شود.
* برنامهٔ make دارای توابعی برای جاگذاری و تحلیل رشته ها، کار با نام فایلها و مسیرها، اعمال شرطی و تعدادی از ساختارهای تکرار و کنترلی است که معمولا توسط نویسندگان Makefile استفاده می شود.
* می توانید در یک Makefile قواعدی داشته باشید که اهدافی را در یک شاخه (مثل build) می سازند درحالی که فایلهای پیشنیازشان در یک شاخهٔ دیگر (مثل src) قرار دارد. شما حتی می توانید چند نسخه از یک پروژهٔ واحد را کامپایل کنید طوری که هر نسخه با پارامترها و تنظیمات خاصی کامپایل شود، ولی همگی از یک مجموعه فایل منبع استفاده کنند.

## پیش از اینکه شروع به نوشتن Makefile کنید...
برنامه‌ٔ GNU make سابقه و شهرت زیادی نزد برنامه نویسان GNU/Linux دارد. این برنامه نویسان پس از سالها استفاده از make متوجه شدند مسائل مشترک زیادی در پروژه های نرم افزار وجود دارد که راه حلشان تقریبا برای همهٔ پروژه ها یکسان است. این موضوع عده ای از افراد را بر آن داشت همهٔ مسائل مشترک و بهترین راه حلهای این مسائل که در نهایت make باید اجرا کند در مجموعه ای گرد آورند. بستهٔ نرم افزاری [automake](https://directory.fsf.org/wiki/Automake) حاصل این گردآوری دانش و تجربهٔ برنامه نویسانی است که زمانی مجبور بودند خودشان Makefile های لازم را بنویسند. برنامهٔ automake امکان میدهد در پروژه هایی که اهداف متداولی دارند مثل برنامه های اجرایی و کتابخانه هایی که با کامپایل تعدادی فایل منبع به دست می آیند، نرم افزارهایی که با جاوا، پایتون یا لیسپ نوشته شده اند، فایلهای راهنمای man و info، و اسکریپتهای پوسته، اهداف پروژه را همراه با پیشنیازهایشان در تعدادی فایل به نام Makefile.am تعریف کنیم. سپس automake را اجرا کنیم. این برنامه خودش همهٔ فایلهای Makefile.am را می خواند و قواعد لازم برای تولید اهداف نامبرده و سایر اهداف متداول مثل clean و install را تولید می کند و در فایلهایی به نامهای Makefile.in ذخیره می‌کند. این دستهٔ دوم فایلها را می توان به سادگی به Makefile نهایی تبدیل کرد. برای فهمیدن کامل این سازوکار و یادگرفتن طرزکار سایر نرم افزارهای بستهٔ Autotools [مقالهٔ این وبلاگ در مورد Autotools](../guide_to_autotools/) را بخوانید.

خود من تا می توانم از automake و سایر ابزارهای Autotools استفاده می کنم. تنها اگر پروژهٔ ای ارزش آموزشی داشته باشد، کوچک و ساده باشد و تعداد انگشت شماری فایل منبع داشته باشد، یا توسعه و نگهداری از پروژه شامل اعمال غیر متداولی باشد خودم دستی Makefile می نویسم. برای مثال تولید یک وبسایت استاتیک عمل متداولی نیست، و automake برای انجام چنین کاری قاعده ای ندارد. به این دلیل برای همین وبلاگی که پیش روی شما است و همچنین وبسایت شیرازلاگ از Makefile هایی استفاده کردم که خودم نوشته بودم.

هدف از این مقاله این نبود که خودتان همهٔ Makefile ها را بنویسید. استفاده از automake بسیار آسانتر و به صرفه تر است. ولی اگر درمورد طرز کار make آگاه باشید بهتر می توانید با automake کار کنید و کارکرد آن و ساختار فایلهای تولیدی آن را بهتر درک کنید.
 

